%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\usepackage{fancybox,array}
\nosolout=1
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\synctex=1\titre{Les nombres complexes\\Étape n°1}
\reference{FMI - EAD\\Math 11}
\begin{document}

\section{Présentation algébrique}
\subsection{Introduction}
Considérons cette forme quadratique:
\begin{equation*}
  x^2+2x-1
\end{equation*}

Les deux premiers termes sont les mêmes que ceux d'une identité remarquable
bien connue...

\begin{equation*}
  x^2+2x-1=(x^2+2x+1)-2=(x+1)^2-2
\end{equation*}

Un autre exemple:



\begin{equation*}
  x^2+3x-2=x^2+2\times\frac{3}{2}x+\left(\frac{3}{2}\right)^2-\left(\frac{3}{2}\right)^2-2=\left(x+\frac{3}{2}\right)^2-\frac{9}{4}-2=\left(x+\frac{3}{2}\right)^2-\frac{17}{4}
\end{equation*}


Les écritures obtenues sont appelées formes canoniques d'une forme
quadratique. Elles permettent d'obtenir beaucoup d'informations sur la
courbe associée. Par exemple, la courbe d'équation $y=x^2+2x-1$ admet
pour sommet le point de coordonnées $(-1;-2)$ et coupe l'axe des
abscisses en $-1+\sqrt{2}\simeq 0,414$ et $-1-\sqrt{2}\simeq -2,414$.

\begin{multicols}{2}
  
\begin{center}
  \includegraphics[width=5cm]{complexe_fig1}


\end{center}
Justifications:




\begin{Itemize}
\item $(x+1)^2-2\geq -2$ car $(x+1)^2\geq 0$
\item De plus $(x+1)^2-2|_{x=-1}=-2$
\item
  \begin{eqnarray*}
    (x+1)^2-2=0\\
    (x+1)^2=2\\
    x+1=\pm\sqrt{2}\\
x=-1\pm\sqrt{2}
  \end{eqnarray*}



\end{Itemize}


\end{multicols}



\begin{bclogo}[logo = \bclaptop,arrondi=0.1]{ \texttt{Xcas} }

En utilisant \texttt{Xcas}:
\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{complexe_fig3}
\end{center}



\end{bclogo}




\begin{exercice}
  Donner la forme canonique des expressions suivantes et préciser les
  coordonnées de l'extremum:


  \begin{tabular}[h]{>{$}l<{$}}
    f(x)=x^2+4x-5\\
    g(x)=x^2+5x-6\\
    h(x)=2x^2+6x+1\\
    l(x)=x^2+2x+4\\
  \end{tabular}

  \begin{sol} 

    \begin{eqnarray*}
       h(x)=2x^2+6x+1\\
       h(x)=2(x^2+3x+\frac{1}{2})\\
       h(x)=2(x+\frac{3}{2})^2+1-2\frac{9}{4}=2\left(x+\frac{3}{2}\right)^2-\frac{7}{2}
    \end{eqnarray*}

Ainsi $h(x)\geq \frac{-7}{2}$ et $h(-\frac{3}{2})=\frac{-7}{2}$ ce qui
signifie que $h$ admet $\frac{-7}{2}$ comme minimum et qu'il est
atteint pour $x=-\frac{3}{2}$.

    \begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{complexe_fig4}
\end{center}

% \noindent \framebox{2} {\tt forme\_canonique(x{\tt\symbol{94}}2+4x-5) } \\
% \begin{equation} \label{eq:1}
% \left(x+2\right)^{2}-9
% \end{equation}
% \noindent \framebox{3} {\em Le sommet a pour coordonn.e (-2;-9)\/} \\
% \noindent \framebox{4} {\tt forme\_canonique(x{\tt\symbol{94}}2+5x-6) } \\
% \begin{equation} \label{eq:3}
% \left(x+\frac{5}{2}\right)^{2}+\frac{-49}{4}
% \end{equation}
% \noindent \framebox{5} {\em Le sommet a pour coordonn.e (-5/2;-49/4)\/} \\
% \noindent \framebox{6} {\tt forme\_canonique(2x{\tt\symbol{94}}2+6x+1) } \\
% \begin{equation} \label{eq:5}
% 2 \left(x+\frac{3}{2}\right)^{2}+\frac{-7}{2}
% \end{equation}
% \noindent \framebox{7} {\em Le sommet a pour coordonn.e (-3/2;-7/2)\/} \\
% \noindent \framebox{8} {\tt forme\_canonique(x{\tt\symbol{94}}2+2x+4) } \\
% \begin{equation} \label{eq:7}
% \left(x+1\right)^{2}+3
% \end{equation}
% \noindent \framebox{9} {\em Le sommet a pour coordonn.e (-1;3)\/} \\
% \noindent \framebox{10} {\tt  } \\


  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Résoudre les équations $f(x)=0$, $g(x)=0$, etc. à l'aide de la forme
  canonique. 
  Vérifier les résultats à l'aide des formules usuelles.


  \begin{sol}
    
    \begin{eqnarray*}
      \label{eq:2}
      h(x)=0\\
      2\left(x+\frac{3}{2}\right)^2-\frac{7}{2}=0\\
      \left(x+\frac{3}{2}\right)^2=\frac{7}{4}\\
      x+\frac{3}{2}=\frac{\sqrt{7}}{2}\text{ ou }
      x+\frac{3}{2}=-\frac{\sqrt{7}}{2}\\
      x=\frac{\sqrt{7}-3}{2}\text{ ou }  x=-\frac{\sqrt{7}+3}{2}
    \end{eqnarray*}
    \begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{complexe_fig5}
\end{center}

  \end{sol}
\end{exercice}


Que dire de l'équation $l(x)=0$?


\begin{eqnarray*}
l(x)=x^2+2x+4=(x+1)^2+3\\
l(x)=0\Leftrightarrow (x+1)^2=-3
\end{eqnarray*}

Or un carré ne peut être strictement négatif (d'après la règle des
signes). Donc l'équation n'a pas de solution. Une autre façon de voir
les choses: 3 est la valeur minimale de $(x+1)^2+3$ donc $l(x)$ ne
peut être nul...



Au XVI\up{ème} siècle des mathématiciens italiens ont imaginé un
nombre dont le carré vaut $-1$, Leonard Euler, en 1777, note ce nombre
imaginaire $\i$.

\begin{equation*}
  \i^2=-1
\end{equation*}


L'équation $l(x)=0$ devient $(x+1)^2=3\i^2$ ainsi $x+1=\pm \sqrt{3}\,\i$
et $x=-1\pm\sqrt{3} \,\i$.


L'équation $l(x)=0$ admet donc deux solutions \textit{imaginaires} 


\begin{equation*}
  -1-\sqrt{3}\,\i\quad \textrm{et} \quad -1+\sqrt{3}\,\i
\end{equation*}



\subsection{Les nombres complexes}
\label{sec:nbcompl}

\begin{thdef}[Admis]
  Il existe un ensemble noté $\C$ contenant $\R$, tel que:
  \begin{Itemize}

  \item $\C$ possède un élément $\i$ vérifiant $\i^2=-1$
  \item tout élément de $\C$ s'écrit de manière unique $a+b\,\i$ où
    $(a;b)\in \R^2$
    \end{Itemize}

Les éléments de $\C$ sont appelés nombres complexes. L'écriture $a+\i\,b$ d'un complexe $z$ est appelée \textbf{écriture algébrique} de $z$; $a$
désigne alors la \textbf{partie réelle} de $z$ et $b$ sa \textbf{partie imaginaire}.
\end{thdef}
\begin{Def}
Les complexes de la forme $b\,\i$  sont appelés imaginaires purs.
\end{Def}


\begin{remarque}
  Deux nombres complexes sont égaux si et seulement si ils ont même
  partie réelle et même partie imaginaire. La partie réelle de $z$ est
  notée $\Re(z)$ et $\Im(z)$ désigne sa partie imaginaire.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  Pour $z=-4-7\i$, $\Re{z}=-4$ et $\Im(z)=-7$.
\end{exemple}

\begin{Def}
  On définit l'addition et la multiplication de deux nombres complexes
  de la manière suivante:

Si $z=a+\i\,b$ et $z'= a'+\i\,b'$
  \begin{Itemize}

  \item $z+z'=(a+a')+(b+b')\i$
  \item $z\times z'=(aa'-bb')+(ab'+a'b)\i$
  \end{Itemize}
\end{Def}
\begin{exem}
  \begin{Itemize}
  \item $(3+\i)\;+\; (-1+4\i)=2+5\i$
  \item $(3+\i)\times (-1+4\i)=-3+12\i-\i+4\i^2=-3+11\i-4=-7+11\i$
  \end{Itemize}

\end{exem}

Ces opérations prolongent l'addition et la multiplication des réels
aux nombres complexes.



Certaines calculatrices et les logiciels de calculs formels permettent
de travailler avec les nombres complexes. Voici un exemple avec \href{http://www-fourier.ujf-grenoble.fr/~parisse/giac_fr.html}{Xcas}.



\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{complexe_fig2}
\end{center}

\begin{exercice}
  
  On pose $z_1=3+\i$ et $z_2=-1+2\i$.

Donner l'écriture algébrique des nombres complexes suivants:
  
  
  \begin{enumerate}
  \item $z_1+z_2$
  \item $z_1-z_2$
  \item $z_1\times z_2$
  \item $(3z_1+\i)\times z_2$
  \item $(z_1-z_2)\times(z_1+z_2)$
  \item $(z_1+z_2)^2$
  \item $\frac{z_1-z_2}{z_1+z_2}$
  \end{enumerate}


Vérifier vos résultats avec
\href{http://www.xcasenligne.fr/giac_online/demoGiacPhp.php}{Xcas}.



\begin{bclogo}[logo = \bclaptop,arrondi=0.1]{ \texttt{Xcas} }
Pour affecter une valeur a une variable dans \texttt{Xcas}, on utilise
<<\texttt{:=}>>. Par exemple \texttt{a:=1+i} affectera le nombre complexe
$1+\i$ à la variable $a$.

\end{bclogo}



Que dire du dernier calcul?

\begin{sol}
  Pour le dernier calcul, nous n'avons pas encore défini la division
  de deux nombres complexes... d'après le logiciel cela semble
  possible. Quel sens donner à la division de deux nombres complexes?



\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{complexe_fig6}
\end{center}

\end{sol}
\end{exercice}





Afin d'introduire la division de deux nombres complexes donnons
quelques définitions.

\begin{Def}
  Soit $z=a+{\i}b$ avec $a$ et $b$ réels.

  On appelle \textbf{conjugué} de $z$ le complexe $a-\i b$, on le
  notera $\overline{z}$.\\
  On appelle \textbf{module} de $z$ le réel $\sqrt{a^2+b^2}$, on le
  notera $|z|$.
\end{Def}




\begin{exem}

  \begin{Itemize}
  \item $\overline{3+\i}=3-\i$
  \item $|3+\i|=\sqrt{9+1}=\sqrt{10}$
  \end{Itemize}
\end{exem}


\begin{pro}  Soit $z=a+{\i}b$ avec $a$ et $b$ réels.
  \begin{Itemize}
  \item $z\times \overline{z}=|z|^2=a^2+b^2$
  \item $z=0 \Leftrightarrow |z|=0$
  \item Si $z\neq 0$, alors $\cfrac{z\overline{z}\,}{|z|^2}=1$.
  \end{Itemize}
\end{pro}

La dernière ligne peut s'écrire: $z\times\frac{\overline{z}}{|z|^2}=1$, donc $\frac{\overline{z}}{|z|^2}$ est
    l'inverse du nombre complexe $z$ non nul.

\begin{preuve}
  \begin{Itemize}
  \item $(a+\i b)(a-\i b)=a^2-\i^2 b^2=a^2+b^2$
  \item $z=0\Leftrightarrow a=b=0 \Leftrightarrow a^2+b^2=0  \Leftrightarrow |z|=0$
  \item Découle directement de ce qui précède.
  \end{Itemize}
\end{preuve}

\begin{exem}
  Écriture sous forme algébrique d'un nombre complexe donné sous forme
  d'écriture fractionnaire.

  \begin{eqnarray*}
    \frac{3+\i}{4-2\i}=\frac{(3+\i)(4+2\i)}{(4-2\i)(4+2\i)}=\frac{10+10\i}{4^2+2^2}=\frac{10(1+\i)}{20}=\frac{1}{2}+\frac{1}{2}\i
  \end{eqnarray*}
\end{exem}

\begin{remarque}
  Le calcul au dénominateur a été détaillé mais en pratique, on
  multiplie par le conjugué au numérateur et on divise par le module
  au carré.

   \begin{eqnarray*}
    \frac{3+\i}{4-2\i}=\frac{(3+\i)(4+2\i)}{20}=\frac{10(1+\i)}{20}
  \end{eqnarray*}
\end{remarque}

\begin{exercice}
     On pose $z_1=-3+2\i$ et $z_2=1-2\i$.


Donner l'écriture algébrique des nombres complexes suivants:

\begin{enumerate}
\item $\cfrac{z_1}{z_2}$
\item $\cfrac{z_1}{\overline{z_2}}$
\item \[\cfrac{\hphantom{a}\cfrac{z_2}{1+\i}\hphantom{a}}{\cfrac{z_1}{1-\i}}\]
\item $z_1+\overline{z_1}$
\item $z_1-\overline{z_1}$
\end{enumerate}


Vérifier vos résultats avec
\href{http://www.xcasenligne.fr/giac_online/demoGiacPhp.php}{Xcas}.


\begin{bclogo}[logo = \bclaptop,arrondi=0.1]{ \texttt{Xcas} }
Pour calculer le conjugué dans  \texttt{Xcas}, on utilise 
<<\texttt{conj}>>. Par exemple \texttt{conj(1-i)} renvoie $1+\i$.

\end{bclogo}


\begin{sol}
  \begin{equation*}
    \frac{z_1}{z_2}=\frac{-3+2\i}{1-2\i}=\frac{(-3+2\i)(1+2\i)}{5}=\frac{-7}{5}-\frac{4}{5}\i
  \end{equation*}

\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{complexe_fig7}
\end{center}
\end{sol}


\end{exercice}



Compléter la proposition suivante à l'aide des deux derniers calculs.

\begin{pro}
  \begin{Itemize}

  \item $z+\overline{z}=$ \hspace{5cm} $z-\overline{z}=$
  \item $z$ est réel si et seulement si $z=\overline{z}$
  \item $z$ est imaginaire pur si et seulement si $z=-\overline{z}$
  \end{Itemize}
\end{pro}



\begin{pro} Quelques propriétés du conjugué et du module.

  \begin{Itemize}
    \item $|z\times z'|=|z|\times |z'|$
      \item $|z|=|\overline{z}|$
      \item Pour $z'\neq0$, $|\frac{z}{z'}|=\frac{|z|}{|z'|}$
  \item $\overline{z+z'}=\overline{z}+\overline{z'}$
  \item $\overline{z\times z'}=\overline{z}\times\overline{z'}$
  \item Pour $z'\neq 0$:\[\overline{\hphantom{a}\cfrac{z}{z'}\hphantom{a}}=\cfrac{\overline{z}}{\overline{z'}}\]
   
  \end{Itemize}
  
\end{pro}
\begin{preuve}
  À réaliser soi-même... Pour la dernière propriété, il est judicieux
  de montrer préalablement que $\overline{\cfrac{1}{z'}}=\cfrac{1}{\overline{z'}}$.
\end{preuve}

\end{document}